**Phenom**是[AMD採用](../Page/AMD.md "wikilink")[K10微架構的處理器系列之一](../Page/AMD_K10.md "wikilink")\[1\]，型號分別為四核心（Phenom
X4 9000系列，代號：Agena）及三核心（Phenom X3 8000系列 代號：Toliman），而[AMD Quad FX
平臺](../Page/AMD_Quad_FX_平臺.md "wikilink")（代號：Agnena FX）的高階產品會以Phenom
FX的名義推出。大多數產品均使用[Socket
AM2+插槽](../Page/Socket_AM2+.md "wikilink")\[2\]，只有部份高階FX型號會使用[Socket
F+插槽](../Page/Socket_F+.md "wikilink")。而K10雙核心的產品則會以[Athlon
X2的名義推出](../Page/Athlon_X2.md "wikilink")。Phenom處理器在中國大陆的官方中文名稱為「**羿龍**」，而台灣則譯為「**飛龍**」，俗稱「肥龍」。

AMD Phenom處理器和之前所推出的[Athlon
X2處理器除了核心數量的不同外](../Page/Athlon_X2.md "wikilink")，另一個最大的不同點在於，Phenom處理器還額外整合至少2MB的L3[快取記憶體](../Page/快取記憶體.md "wikilink")。

AMD Phenom 9000系列是真正的四核心處理器，意思是它在同一片晶片上即包含四個處理核心，而Intel的四核心處理器[Core 2
Quad則是利用](../Page/Core_2_Quad.md "wikilink")[多晶片模組](../Page/多晶片模組.md "wikilink")（[MCM](../Page/MCM.md "wikilink")）的方式，將兩個雙核心處理器的晶片安置在同一個基座上，然後兩片晶片之間再以bus互相連接。

## 現況

　2007年11月19日，AMD發佈兩款Phenom四核心處理器，型號分別為Phenom 9500及9600。但由於Phenom
B2[步進核心中](../Page/步進.md "wikilink")，一項有關於[TLB的錯誤](../Page/TLB.md "wikilink")，導致目前所有Phenom
B2步進核心的處理器均無法順利提高時脈，也無法推出更高時脈的Phenom
9700與9900。AMD在2008年發佈B3步進核心來修正TLB的錯誤以提高時脈。Phenom
2.3GHz的B2核心只等於B3核心
2.0GHz。不过因为Barcelona跟Phenom一样，同样出现缓存中的缓冲器故障的问题，（外界普遍认为这个问题其实就是：TLB
Erratum）AMD不得不推迟Barcelona的大批量出货。\[3\]

　Phenom是原生4核心並內建[記憶體控制器](../Page/記憶體控制器.md "wikilink")，在特定用途上（如一些server）有其優勢；但在個人電腦的部分，由於製程較競爭對手落後，使得耗電量較高、效能也較低，只有B3版本勉強可以與對手[Intel](../Page/Intel.md "wikilink")
[Core 2處理器](../Page/Core_2.md "wikilink")65nm版本競爭。在2008年第一季，Intel
45nm處理器一直因缺乏競爭對手而處於缺貨及漲價狀況。

　2008年1月18日，AMD執行長[Hector
Ruiz在季度財務會議上告訴分析師](../Page/Hector_Ruiz.md "wikilink")，AMD已解決嚴重影響Barcelona核心的[Opteron和Phenom處理器生產](../Page/Opteron.md "wikilink")、出貨的TLB
Bug。三核心的Phenom 8000系列和65W低功耗的四核心Phenom
9100E將在第一季度發佈，「更高頻率的（四核心Phenom）會在第二季度跟進」。此外，Hector
Ruiz還表示AMD已經製造出了45nm製程的Opteron處理器，他也對初期結果感到非常「滿意」，並預計在今年下半年正式投產45nm處理器。這比AMD先前提出的上半年發佈、年中投產45nm處理器的預定時程要稍晚一些，而且這也同時意味著AMD在[製程方面仍會繼續的落後Intel將近一年的時間](../Page/製程.md "wikilink")。

　AMD於2008年第二季度推出B3步進的Phenom 9600處理器，也已經供貨。此外，為了令消費者不會被新舊版本混淆，原定命名為
Phenom 8700、9700及9900的B3 Stepping核心，將會易名為 Phenom
8750、9750及9950，加強消費者購買信心。

　2008年3月27日，AMD正式發佈了業界首創的三核心處理器「Phenom X3 8000」系列、新B3
Stepping的四核心「Phenom X4
9x50」系列，還有一款功耗僅65W的節能型9100e。AMD同時也恢復了以X4標註四核心、X3標註三核心的型號命名方式，LOGO上也都加上X4、X3字樣，這樣就更方便得讓用戶分辨產品類型。其中Phenom
X3 8400/8600與Phenom X4 9100e處理器暫時僅供給OEM和系統整合商，不提供零售。

　AMD預計在2009年1月8日，在[CES大展上展示最新](../Page/CES.md "wikilink") 45nm 製程的Phenom
II X4處理器，第一批Phenom II X4 處理器時脈為2.8Ghz（X4 920）和3.0Ghz（X4
940），內建[DDR2記憶體控制器](../Page/DDR2.md "wikilink")，仍使用AM2+插座。主要L3快取由2MB提升至6MB、IPC（每時脈週期指令數）也進行最佳化。

## 產品型號

　AMD由2007年第4季開始推出Phenom處理器，現已推出了B3步進的四核「Phenom
X4」（9x50系列，Agena核心）和三核「Phenom
X3」（8x50系列，Toliman核心），詳見[AMD
Phenom處理器列表](../Page/AMD_Phenom處理器列表.md "wikilink")。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AMD_Phenom_die_equalized.png "fig:缩略图")
　另外，AMD預期在2008年下半年推出[45nm處理器](../Page/45nm.md "wikilink")\[4\]，目前得知Phenom
FX的核心將會是Deneb
FX，四核核心代號為**Deneb**，三核核心代號為**Heka**，雙核核心代號則為**Regor**。這些處理器預期於2008年尾至2009年頭推出，支援[DDR3記憶體](../Page/DDR3.md "wikilink")，並擁有更大容量的L3快取（6
MBytes）。

　**Deneb FX**將命名為**Phenom FX 80**與**Phenom FX
82**，其最高倍頻從16x提升至25x，最高可提升至200x25等於5GHz，2.3Ghz的Deneb核心耗電量也僅有57.3w。Phenom
FX 80與Phenom FX 82的預設時脈將分別為4.0GHz與4.4GHz。在相同頻率下，時脈4.0GHz的Phenom FX
80效能已可超越5.0GHz的Intel Kentsfield。

　採用45nm製程之後的Phenom II X4系列，時脈最低的也有2.5 GHz（Phenom II X4 805），最高則可以到3.0
GHz（Phenom II X4 945
[AM3版本](../Page/AM3.md "wikilink")）。而且隨後推出的[AM3規格Phenom](../Page/AM3.md "wikilink")
II X4系列，[TDP最高只會有](../Page/TDP.md "wikilink")125W。Phenom II X4
940、Phenom II X4
920都是採用[AM2+規格](../Page/AM2+.md "wikilink")，而它們也是Phenom
II X4 系列裡，唯一非[AM3規格的產品](../Page/AM3.md "wikilink")，Phenom II 新增特性如下：

  - Smart Fetch
  - L3 Cache Index Disable
  - Cool'n'Quiet 3.0

　[AMD將會再推出](../Page/AMD.md "wikilink")[AM3規格的Phenom](../Page/AM3.md "wikilink")
II X4 925、Phenom II X4 910，這兩款都屬於900系列，另外還會有800系列，Phenom II X4
810、Phenom II X4
805。而900和800這兩個系列的差別，主要是在L3[快取的大小](../Page/快取.md "wikilink")，900系列為6MiB、800系列為4MiB。至於三核心系列的部份則會有Phenom
II X3 720、Phenom II X3
710兩顆，L3快取為6MB。像是[Athlon這個品牌仍要沿用](../Page/Athlon.md "wikilink")，之後還會推出45nm版本的四核心Athlon
X4 615、Athlon X4 605，三核心Athlon X3 420、Athlon X3 410與雙核心Athlon X2
240、Athlon X2 235。

## 相關條目

  - [AMD 10h](../Page/AMD_10h.md "wikilink")
  - [Phenom II](../Page/Phenom_II.md "wikilink")
  - [AMD Phenom處理器列表](../Page/AMD_Phenom處理器列表.md "wikilink")
  - [AMD Athlon
    X2處理器列表](../Page/AMD_Athlon_64處理器列表#Athlon_X2.md "wikilink")

## 外部連結

[AMD羿龙2处理器及龙平台同步首发评测](http://article.pchome.net/content-795010-1.html)
[AMD Phenom II
X4 940測試以及製程不同的效能差異比較－滄者極限](https://web.archive.org/web/20090119104701/http://coolaler.com/content/amd_phenom_II_x4_940)
[AMD最新的45nm四核Phenom II
X4 940溫度、效能及功耗小測－滄者極限](https://web.archive.org/web/20090117214348/http://coolaler.com/content/node/3406)
[AMD Phenom II X4 940
，最新頂級四核CPU深入測試－Taiwan.CNET.com](https://web.archive.org/web/20090123012153/http://taiwan.cnet.com/digilife/0,2000089053,20135453,00.htm)

## 參考資料

<references />

[Category:AMD處理器](../Category/AMD處理器.md "wikilink")
[Category:X86架構](../Category/X86架構.md "wikilink")

1.
2.
3.  [TLB 问题将影响
    Barcelona批量出货](http://www.it.com.cn/f/diy/0712/7/518719.htm)

4.